# php-class

## 勉強会について
大枠はPHPで独自フレームワークを構築する内容とする。<br>
フレームワーク構築なので内容は難しく(新人研修の2段階くらい上)なるが、<br>
あいまいな理解で乗り切ったところを徹底的に学習して完全に PHP という言語を理解するところをゴールとする。

### 課題について
**課題は勉強会までに必ず実施しておくようにする。**<br>
課題は lessons 配下にそれぞれ展開している。<br>
できないところ、分からないところは質問会で質問することも可能。

### 勉強会の狙い
コードを持ちより、全員でコードレビューを行う予定で、下記を狙いとする。
- 他人のコードを読む練習をする
- いろいろな実装パターンを知る機会を得る
- 知らなかった正規関数や考え方を知る機会を得る
- いい書き方・良くない書き方を学ぶ機会を得る

### 詳細カリキュラム
1. 環境構築
2. 独自FW作成（DB接続クラスの作成）
3. 独自FW作成（アプリ変数を取得するクラスの作成）
4. 独自FW作成（環境変数(.env)を取得するクラスの作成）
5. リファクタリング
6. 独自FW作成（Dispacherクラスの作成）
7. 独自FW作成（リクエストをルーティングするクラスの作成）
8. 独自FW作成（Controllerクラスの作成）
9. 独自FW作成（ログを取得するクラスの作成）
10. リファクタリング
11. 独自FW作成（セッションクラスの作成）
12. 独自FW作成（リクエストクラスの作成）
13. 独自FW作成（Viewを表示させるクラスの作成）
14. Enum & 正規表現 勉強会
15. リファクタリング
16. 競争会
17. 独自FW作成（ファイルマネジャーの作成）
18. 独自FW作成（バリデーションクラスの作成）
19. 独自FW作成（インジェクターの作成）

## ディレクトリ構成
参考までに Wiki にディレクトリ構成を記載しています。
[ディレクトリ構成図](https://gitlab.com/t-class/php-class/-/wikis/%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%AC%E3%82%AF%E3%83%88%E3%83%AA%E6%A7%8B%E6%88%90%E5%9B%B3)

## 環境構築
### 構築手順
下記のコマンドを順に実行する。
```
git clone git@gitlab.com:t-class/php-class.git
cd php-class
sh scripts/docker-install.sh
```
`./scripts/mkdir.sh` の4行目、`yourname` を自分の名前(例：hashimoto)に書き換える
さらに下記のコマンドを実行する
```
sh scripts/mkdir.sh
docker-compose up -d
```
`docker-compose ps` でコンテナが起動していたらOK

### docker コマンドの権限がない場合
`docker-install.sh` で Docker をインストールした際に、docker グループに実行ユーザを追加している。
基本的にはターミナルを接続し直すと権限を再読み込みするので、その後は使えるようになるのだが、
 VSCode の Remote SSH などを利用すると接続時のキャッシュを残しているので、Vagrant の再起動をする必要があるらしい。
それがめんどくさい人は下記のコマンドで VSCode のキャッシュ(正確には接続用のプロセス)を削除することで解決。
```
ps aux | grep .vscode-server | awk '{print $2}' | xargs kill -9
```

### コンテナが起動しない場合
`docker-compose logs [コンテナ名]` で起動しないコンテナのログを確認する。
エラーの内容をよく確認して、対応する。

## Git でのソース管理について
### コミットルール（推奨）
- Prefix または 絵文字 を先頭に書きましょう。
- コミットメッセージは具体的に書きましょう。

|Prefix|絵文字|概要|使用例|
|:-- |:-- |:-- |:-- |
|feat|✨`:sparkles:`|新しい機能 |:sparkles: feat: DB接続用のクラスを作成|
|fix |🐛`:bug:`|バグの修正|:bug: fix: postgress に接続できない不具合の修正|
|docs|📚`:books:`|ドキュメント/コメントのみの追加・変更|:books: docs: clone 禁止の処理のPHPDocsの修正|
|style|🎨`:art:`|空白/フォーマット/セミコロン/改行など<br>処理に影響のない修正|:art: style: 空白行の先頭の空白を削除|
|refactor|♻️`:recycle:`|仕様に影響のないコード改善|:recycle: 問題が発生していたループを eager_load に変更|
|perf|👍`:+1:`|パフォーマンス向上関連の修正|:+1: 繰り返し処理をポインタを利用して機能改善|
|other|🌱`:seedling:`|上記に当てはまらない修正|:seedling: other:テストコード修正|

### ブランチ運用ルール
1. main ブランチから `苗字/課題番号`（`hasimoto/lesson1`）の形でブランチを切る
2. 課題を実施し push する
3. Merge Request を作成する（これが課題の提出）
   - この時、レビューアに橋本(taiga-hashimoto)を追加する

**-- 補足 --**<br>
課題とは関係ない修正やリファクタリングの場合は `苗字/任意の名前`（`hashimoto/refactor`）で<br>
ブランチを作成し、Merge Request は作成せずに main ブランチに Push してよい